---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو خورشید شد بر سر کوه زرد</p></div>
<div class="m2"><p>نماند آن زمان روزگار نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شب آمد یکی پردهٔ آبنوس</p></div>
<div class="m2"><p>بپوشید بر چهرهٔ سندروس</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو خورشید ازان کوشش آگاه شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز برج کمان بر سر گاه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ببد چشمهٔ روز چون سندروس</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو برآمد دم نای و کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چکاچاک برخاست از هر دو روی</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون شد همه رزمگه جوی جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بیامد سبک قیصر از میمنه</p></div>
<div class="m2"><p>دو داماد را کرد پیش بنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ابر میمنه پور قیصر سقیل</p></div>
<div class="m2"><p>ابر میسره قیصر و کوس و پیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دهاده برآمد ز هر دو سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی برآویخت با شید ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بجنبید گشتاسپ از پیش صف</p></div>
<div class="m2"><p>یکی باره زیر اژدهایی به کف</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چنین گفت الیاس با انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>که قیصر همی باژ خواهد ز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو بر در چنین اژدها باشدش</p></div>
<div class="m2"><p>ازیرا منش بابها باشدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو گشتاسپ الیاس را دید گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون هنرها نباید نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>برانگیختند اسپ هر دو سوار</p></div>
<div class="m2"><p>ابا نیزه و تیر جوشن گذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ازان لشکر الیاس بگشاد شست</p></div>
<div class="m2"><p>که گشتاسپ را برکند کار پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بزد نیزه گشتاسپ بر جوشنش</p></div>
<div class="m2"><p>بخست آن زمان کارزاری تنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بیفگندش از باره برسان مست</p></div>
<div class="m2"><p>بیازید و بگرفت دستش به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز پیش سواران کشانش ببرد</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد و نزدیک قیصر سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بیاورد لشکر به پیش سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>به کردار باد اندر آمد ز راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ازیشان چه مایه گرفت و بکشت</p></div>
<div class="m2"><p>بکشتند مر هرک آمد به مشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو رومی پس‌اندر هم‌آواز شد</p></div>
<div class="m2"><p>چو گشتاسپ زان جایگه باز شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بر قیصر آمد سپه تاخته</p></div>
<div class="m2"><p>به پیروزی و گردن افراخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز لشکر چو قیصر بدیدش به راه</p></div>
<div class="m2"><p>ز شادی پذیره شدش با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>سر و چشم آن نامور بوس داد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان‌آفرین را همی کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>وزان جایگه بازگشتند شاد</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبد کلاه کیان برنهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همه روم با هدیه و با نثار</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند شادان بر نامدار</p></div></div>